\setcounter{notask}{1}
\section{Колебания}

\subsection{}
\begin{wrapfigure}[4]{r}{3cm}\centering\vspace{-20pt}
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\r}{.1}
	\platform{(1.2,0)}{(-1.2,0)};
	\filldraw (-1,0) rectangle (-.75, 1);
	\filldraw (1,0) rectangle (.75, 1);
	\draw [spring] (0,0) to (0, .6) coordinate (M);
	\draw [fill = black] (M) ++ (0, \r) circle (\r) node [right] {$m$};
	\draw [thick,  pattern = north east lines] (-1.2, 1) rectangle (-1.5*\r, 1.1);
	\draw [thick, pattern = north east lines] (1.2, 1) rectangle (1.5*\r, 1.1);
	\filldraw [fill = black] (-2.5*\r, 1.1) rectangle ++ (5*\r, .2) node [midway, above] {$m$};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\par Маленький шарик массы $m$, закреплённый на вертикальной пружине расположили под столом с отверстием. В положении равновесия шарик находится посередине отверстия. Обнаружилось, что если шарик отклонить вниз на произвольное расстояние и отпустить, он колеблется вокруг положения равновесия, с периодом $T_0$. Над отверстием поставили тело массой $m$ и снова вывели шарик из положения равновесия. Определить период колебаний в новых условиях, если известно, что максимальная скорость шарика $v_m$. 
\par Шарик и тело соударяются абсолютно упруго; тело, подскакивая, движется строго вертикально. Сопротивлением воздуха пренебречь, ускорение свободного падения $g$.
\ans{ \[\myboxed{ T = \frac{2v_m}{g} + \frac{T_0}{2}} \] }



\subsection{}
\par Найдите период колебаний жидкости в $U$-образном сосуде постоянного сечения. Длина всего столба жидкости равна $2H$.
\ans{\[ \myboxed{T = 2\pi \sqrt{\frac{H}{g}}}\]}

\subsection{}

Невесомый стержень с закреплёнными на нём грузами может вращаться вокруг горизонтальной оси $O$. Каков период $T$ его малых колебаний?
\ans{\[ \myboxed{ T =  2\pi \sqrt{\frac{m_1 l_1^2 +m_2 l_2^2}{g\abs{m_1l_1 - m_2 l_2}}}}\]}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\pgfmathsetmacro{\a}{10}
	\filldraw (0, 0) circle (.07) node [below] {$O$} coordinate (O);
	\draw [very thick] (O) to node [midway, above] {$l_1$} (\a:2);
	\filldraw (\a:2) circle (.1) node [below right] {$m_1$};
	\draw [very thick] (O) to node [midway, above] {$l_2$} (180+\a:1.5);
	\filldraw (180+\a:1.5) circle (.1) node [below left] {$m_2$};
\end{tikzpicture}
\end{center}



\subsection{}
\par Математический маятник массы $m$, заряда $q$, с длиной нити $l$ совершает малые гармонические колебания на расстоянии $r$ от идеальной металлической плоскости. Определить период колебаний маятника. \\
Электромагнитным излучением и конечностью скорости распространения электромагнитного поля пренебречь.
\ans{\[ \myboxed{ T = 2\pi \sqrt{  \frac{4 m r^2 l}{4 m r^2 g + k q^2}}} \]}


\subsection{}

\begin{wrapfigure}{r}{4cm}\centering\vspace{-20pt}
\begin{tikzpicture}
	\platform{(1.5, 0)}{(-1.5, 0)};
	\filldraw (-1.1, 0) rectangle (-1, 2);
	\filldraw (1.1, 0) rectangle (1,2) ;
	\path (1, 1.5) coordinate (R) (-.1, .7) coordinate (O) (-1, 2) coordinate (L);
	\draw [very thick] (O)  to node [pos=.6, below=.1] {$l_1$} (L);
	\draw [very thick] (O) to node [pos=.6, below=.1] {$l_2$} (R);
	\filldraw (O) circle (.05);
	\draw [<->] (-1, 2.2) to node [midway, above] {$a$} (1, 2.2);
	\draw [<->] (R) ++ (-.2, 0) to node [midway, left] {$b$} (.8, 2);
	\draw [dashed] (-1,2) to ++ (0, .3) (1,2) to ++ (0, .3)
					(R) to ++ (-.3, 0) (1,2) to ++ (-.3, 0);
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\par Одна верёвка качелей закреплена выше другой на величину $b$. Расстояние между столбами качелей равно $a$. Длины верёвок равны $l_1$ и $l_2$, причём $l_1^2 + l_2^2 = a^2 + b^2$. Найдите период $T$ малых качаний на таких качелях. Размерами человека пренебречь по сравнению со всеми указанными выше длинами.
\ans{\[\myboxed{ T = 2\pi \sqrt{\frac{l_1l_2}{ag}} } \]}
